深入淺出–前列腺癌到底可不可怕

前列腺癌細胞生長速度相對上比較緩慢，再加上普遍認為前列腺癌細胞需要一段非常長的時間才會開始散播全身，所以周不時亦會對此有一種「輕視」的睇法。

（圖2）前列腺癌中，約有0.5-1%被界定為squamous cell carcinoma (scPC)，這些個案裡頭有接近50%是經由正常治療的方法引起，亦即是放射性治療及針對雄激素等的藥物治療。

變成scPC後，化療等方法的治療效果會大幅降低，而癌細胞散播全身(尤其肺部)的機率會變成為32%，比正常的普遍品種高出5倍有多，暫時並無任何有效手段治理。

（圖3）癌細胞形成的其中一種說法是，負責抑制癌細胞生長的蛋白質(Tumor Suppressor)因基因變異而失去功效，而促進癌細胞生長的蛋白質(Oncogene)同時因基因變異而增強功效。

兩隻互相之間的平衡，最終會主宰細胞的命運。

（圖4）今年終有科學家透過老鼠模型的研究得出（Ref1)，如果LKB1及PTEN這兩隻Tumor Suppressor同時失去功用的話，前列腺癌就會迅速變成scPC，而且更出現多達80%的老鼠前列腺癌細胞轉移到肺部的個案。

不幸之中的大幸是，不少病人的LKB1基因經突變後還剩餘10%左右的功效，實驗亦證實這10%的功效足夠抵禦scPC的形成。

scPC的個案之所以較為稀少，很有可能就是依靠僅餘的LKB1蛋白質得以支撐著，又或者是PTEN蛋白質並沒有因變異失去功能等等因素所致。

而基於現在終於建立出動物scPC的研究模型，相信很快便有科學家會提出新方法解決問題。

而本薯仔亦在日前寫好論文提出解決的其中一種方法，如果成功發表的話，將會鬼崇地在某一日自我深入淺出自己的文章。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

近排早左出

早排為咗返香港前chur盡哂工作上啲嘢，依家有番空餘時間

留名估薯仔真身

高大靚仔嚟

推左先

Pish

你講LKB1丫？

LKB1係Hippo pathway upstream嘅kinase, 無記錯佢activate MST1/2, MST1/2再activate LATS1/2, 而LATS1/2就去phosphotylate YAP at Ser127, 同時令到AMOT-NF2-Yap complex由nucleus sequester出返去cytoplasm. Yap留喺nucleus就會同埋Taz去幫TEAD family去initiate關於cell proliferation嘅genes嘅transcription，從而令到細胞增生，易啲變cancer.

TL;DR: LKB1係用嚟控制YAP嘅。YAP多就容易變Cancer

荀盤中嘅荀盤

樓主成日深入淺出，真係好淫賤

Btw日日期待你出post